---
label: Введение в туннели продаж
order: 0
---
В этой статье мы рассмотрим новый интерфейс конструктора туннелей: из чего он состоит и как им пользоваться.

[!ref Если вы уже пользовались старым интерфейсом](./migration)

## Обзор {#overview}

![](../static/images/overview.png)

Весь интерфейс состоит из рабочей области (1), на которой расположены шаги, из верхнего меню (2), области редактирования и миникарты (3).

### Рабочая область {#workplace}

Чтобы перемещать рабочую область, зажмите правую кнопку мыши и переместите курсор. Также можно использовать колесо мыши, чтобы перемещать вид вверх/вниз, а также _Shift+Колесо мыши_, чтобы перемещать влево/вправо. Для изменения масштаба используйте _Ctrl+колесо мыши_, либо на миникарте с помощью кнопок +/-. Чтобы выбрать какой-нибудь элемент, кликните по нему левой кнопкой мыши, а для выбора нескольких элементов, зажмите левую кнопку мыши и растяните рамку.

Чтобы переместить элемент, выделите его и переместите, зажав _левую кнопку мыши_ (_ЛКМ_). Для удаления кликните по нему _правой кнопкой мыши_ (_ПКМ_) и выберите “удалить”, либо воспользуйтесь горячей клавишей _Del_. Чтобы копировать элемент, кликните на нем _ПКМ_ и выберите “Копировать”, затем в пустой области кликните _ПКМ_, и выберите “вставить”. Можно воспользоваться горячими клавишами _Ctrl+C_ (копировать), _Ctrl+V_ (вставить).

### Область редактирования {#editor}

![](../static/images/send-text.png)

Область редактирования появляется справа от рабочей области, когда вы выбираете или добавляете какой-нибудь элемент. Вот, например, форма редактирования сообщения:

Если вы ничего не выбрали, то область редактирования скрывается.

### Миникарта {#minimap}

![](../static/images/minimap.png)

На миникарте отображается весь туннель. Рамкой обозначен текущий вид. Можете ее перемещать, чтобы найти нужную область. На миникарте вы также можете изменить масштаб и отобразить туннель целиком.

### Верхнее меню {#top-nav}

В верхнем меню отображается название туннеля, его код, а также кнопка сохранения. Чтобы переименовать туннель, кликните на карандашик рядом с названием:

![](../static/images/top-nav.png)

В правой части меню находятся кнопки для настройки и управления туннелем:

![](../static/images/top.png)

- Поиск шагов (можно использовать горячую клавишу _Ctrl+F_ для быстрого поиска)
- Отмена/повтор последнего действия
- Настройки туннеля
- Генератор ссылки на [запуск туннеля](./start_stop)
- Сохранение туннеля

## Создание туннеля {#create-tunnel}

На рабочей области размещены шаги и связи между ними. Вот так выглядит простейший туннель:

![](../static/images/create-tunnel.png)

Туннель начинается с шага “Начало” и сразу переходит по стрелке от этого шага. Если стрелки не будет, туннель сразу остановится. Туннель запускается по разным событиям, которые можно отредактировать в настройках туннеля в верхнем меню, либо выбрать шаг “Начало”.

[!ref](./event_types)

Чтобы переместить стрелку, выделите ее, зажмите за окончание и перетащите на название другого шага:

![](../static/images/create-tunnel-2.png)

Чтобы удалить стрелку, выделите ее и нажмите _Del_.

Если два раза кликнуть по стрелке, то мы отцентрируем шаг, на который она указывает.

Когда туннель перешел на какой-то шаг, сразу выполняются _действия_, а затем выполняется переход на следующий шаг. Если следующего шага нет, то туннель автоматически завершается.

### Добавить новый шаг {#add-step}

Чтобы добавить следующий шаг, просто кликните на знак плюса в переходе:

![](../static/images/add-step-1.png)

Шаг будет создан рядом с этим переходом. Если нужно создать шаг в другом месте, нажмите на плюс, и не отпуская клавишу, перетащите курсор в нужное место и отпустить _ЛКМ_.

Чтобы добавить шаг без связи, нажмите _ПКМ_ и выберите “Добавить шаг”.

Чтобы переименовать шаг, два раза кликните на его название.

### Переход с таймаутом {#timeouts}

Если вы хотите, чтобы туннель выполнял переход не сразу, нужно указать задержку. Для этого выделите шаг, в области редактирования измените вот это поле:

![](../static/images/timeouts.png)

[!ref Более подробно про задержки](./delays)

### Действия в шаге { #actions }

Когда туннель заходит на какой-то шаг, выполняются его действия:

![В данном случае будет отправлено сообщение и назначен тег](../static/images/actions1.png)

Действия выполняются последовательно одно за другим. Чтобы добавить другое действие, нажмите кнопку “добавить блок”:

![](../static/images/add_block.png)

В шаге может быть несколько действий.

[!ref Полный список действий](./actions)

Порядок действий можно изменить, перетащив его мышкой с зажатой _ЛКМ_. Их также можно перетаскивать между шагами.

#### Действие с условием { #actions-with-conditions }

Каждому действию можно добавить [условие](./conditions.md) его выполнения. Если условие ложно, то действие будет пропущено.

Вот так выглядит действие с условием:

![](../static/images/action_with_condition.png)

Для этого действия указано одно условие. Чтобы их отредактировать, разверните действие:

![](../static/images/action_with_condition_opened.png)

[!ref Более подробно о том, как заполнять условия](./conditions.md)


### Ожидание событий { #waiting-for-an-event }

Переход по шагам — это, конечно, круто, но этого явно не достаточно. Как, например, понять, что пользователь ввел какой-то конкретный текст? Для этого в шаге есть блоки ожидания _событий_. Например, чтобы проверить, что пользователь ввел слово “да”, нужно добавить блок _Полное совпадение_:

![](../static/images/consilience.png)

И в ключевых словах добавить фразу “да”. Теперь мы будем ждать событие “Сообщение от клиента”, и это сообщение должно соответствовать определенному формату. Вот так выглядит шаг с ожиданием входящего сообщения:

![](../static/images/waiting-for-an-event.png)

!!!
Событие сработает только если туннель запущен и находится на шаге, который ждет событие (в данном случае это Начальный шаг).
!!!

Обратите внимание, что таймаут шага отображается как “24 часа” — это автоматический таймаут для шагов, которые ждут событие. Если ни одно событие не произойдет за это время, то туннель перестанет их ждать. Чтобы задать свой таймаут, задайте его в настройках шага.

В шаге может быть несколько событий. Как только событие срабатывает, туннель переходит на это событие. В данном случае для события “Да” не указана связь с другим шагом, так что туннель завершится. Давайте добавим обработчик события:

![Здесь мы добавили еще вариант “Нет”, а также обработку сообщения “Да”](../static/images/waiting-for-an-event-2.png)

[!ref Полный список поддерживаемых событий](./event_types)

События можно перемещать, зажав _ЛКМ_, а чтобы его переименовать, дважды кликните по его названию.

### Глобальная обработка событий { #global-events-handling }

События обрабатываются, если туннель запущен и находится на нужном шаге. Однако, бывает необходимо обрабатывать события независимо от того, запущен ли туннель или нет. Для этого есть глобальная ветка. Чтобы ветку сделать глобальной, выберите шаг с событиями и в настройках отметьте флаг Глобальная ветка. Глобальная ветка помечается вот таким символом:

![](../static/images/global-events-handling.png)

Если ветка так помечена, то мы запустим туннель с указанного события, если оно произойдет и туннель еще не запущен. Таким образом можно обрабатывать команды бота, вот так например:

![](../static/images/global-events-handling-2.png)

### Статистика по шагам { #step-statistic }

В шаге есть флажок _Отображать статистику_:

![](../static/images/step_statistic.png)

Если его отметить, то в [дашборде](../extra/dashboard) по этому шагу будет отображаться статистика: сколько шаг активировался раз и сколько уникальных пользователей его посетило.

В поле _Название шага в отчете_ вы можете переименовать шаг, ведь по умолчанию там будет само название шага.

## Кнопки {#buttons}

Чтобы прикрепить кнопки к сообщению, нужно в шаге с отправкой сообщения добавить соответствующие блоки:

![](../static/images/buttons.png)

Инлайн кнопка прикрепляется к сообщению, обычная кнопка отображается под строкой ввода.

Вот так выглядит шаг с кнопкой:

![](../static/images/inline-button1.png)

[!ref Какие кнопки поддерживаются](./buttons)

К кнопке можно прикрепить альтернативные [ключевые слова](./keywords), чтобы можно было обрабатывать различные варианты ответов для мессенджеров, которые не поддерживают кнопки. Для этого укажите одно или несколько ключевых слов (каждое на отдельной строке или разделяя вертикальной чертой “|”) в этом поле:

![](../static/images/buttons-keywords.png)

#### Инлайн ссылка {#inline-url}

К сообщению можно прикреплять ссылку. Для этого добавьте блок “Инлайн ссылка”. В настройках нужно заполнить адрес сайта, на который попадёт пользователь:

![Для формирования ссылки можно использовать переменные](../static/images/inline-url.png)

Мы поддерживаем два типа такой кнопки: с подменой и без. С помощью ссылки с подменой вы можете отследить переход пользователя по вашей ссылке, однако сама ссылка подменяется на что-то вроде https://mssg.su/tb/AbCDEfGH.

!!!
При добавлении ссылки с определением перехода, сама кнопка должна быть связана с шагом, иначе туннель завершит работу, когда ссылка будет открыта!
!!!

![Вот так выглядит типичная обработка перехода пользователя по ссылке](../static/images/inline-url-2.png)

Инлайн ссылка без определения перехода отправляется как есть и вы не можете определить, переходил ли по ней пользователь или нет.

## Условия { #conditions }

Чтобы пускать клиента в разные области сценария на основе каких-то значений, можно добавить условие. Для этого откройте меню добавления блока и выберите Условие:

![](../static/images/conditions.png)

[!ref Редактор условий](conditions.md)

Вот так выглядит шаг с условием:

![](../static/images/conditions2.png)

Когда туннель попадает на шаг с условием, мы ищем первое истинное условие в том порядке, в котором они указаны. Если нашли такое, то выполняется переход именно по этому условию. Если ни одно условие не является истинным, то переход осуществляется по блоку _Иначе_.

Условия можно перемещать внутри шага, а также перемещать в другие шаги, зажав _ЛКМ_. Условию можно дать название дважды кликнув по заголовку.
